外媒評價佔中雨傘革命

【雨傘革命】
【本報訊】日本作家村上春樹以「雞蛋與高牆」比喻普通人與建制關係，一直是港人樂於採用的抗爭譬喻。今次香港學生和市民以雨傘對付惡警胡椒噴霧的場面，竟在不知不覺間重塑世界抗爭歷史。外國傳媒都以「雨傘革命」來形容香港佔中運動，以一把把雨傘質疑中央落實「一國兩制」的決心。

英國《金融時報》以〈雨傘革命讓人質疑一國兩制〉為題，指香港民眾力抗警察的胡椒噴霧，只是手上的雨傘、面上的口罩和眼罩，並讚揚香港市民即使被催淚彈弄得淚流披面，依然沒退縮，跟警察玩貓捉老鼠遊戲，即使成功佔中，也不忙在現場收拾垃圾，展示公民意識，在全球多個抗爭運動中並不多見。

英國《獨立報》以「雨傘革命」來形容香港學生爭取真普選。

「香港的今天是中國的明天」
法國新聞網站Rue 89撰文指，華人社會裏只有台灣依循民主規則運作，也許不完美，但也經歷兩度政黨輪替，北京希望台灣有天「回歸祖國」，但台灣不願接受「一國兩制」，況且香港今天的狀況，也顯出「一國兩制」有其限制。
《華爾街日報》則以〈香港民主覺醒〉為題，報道特區政府鎮壓和平示威學生，是香港民主運動的轉捩點：「香港人多年來避免跟北京直接衝突，是希望可說服北京給予港人自治；現在他們終於明白到只有爭取，才有機會得到民主。」
英國《獨立報》的文章評論說，香港已經「長大成熟了」，港人示威規模出乎意料的大，對北京應該是一個警告，尤其北京一直在各個領域偷偷地擴大對香港的干預。文章還大讚港人表現出非凡的勇氣，敦促「北京領導人最好聆聽港人的聲音，否則香港的今天，就是中國的明天」。
美國網媒VOX報道指出，雖然香港有示威之都之稱，但由上周五開始至周日快速升溫的真普選抗爭史無前例，形容警方對付大型公民抗命的手法，令人震驚。

英國《金融時報》以〈雨傘革命讓人質疑一國兩制〉為題，質疑梁振英和北京落實一國兩制的決心。

美國《華爾街日報》以〈香港民主覺醒〉為題，大讚港人爭取民主。

BBC分析習近平或有10想法
美國《紐約時報》以〈香港警方鎮壓示威者激發更多人上街〉為題，指警方越粗暴對付示威者，只會令更多人上街抗爭，令香港由「穩定的金融中心」變成「佈滿催淚氣體且民怨沸騰的戰場」，直指香港警方多年來首次使用催淚彈和公開展示長管槍，更加刺激市民，更激起民眾同仇敵愾。《紐時》形容香港警方強硬對付示威者，反映在中央政府壓力下，特區政府不容放權，與市民要求真普選的意願，爆發長期矛盾。
另外，英國廣播公司（BBC）中國總編輯格雷西（Carrie Gracie）分析中國國家主席習近平對香港目前局勢，可能抱持十種想法︰
1.「這是我自找的」，是封殺公民提名的後果；
2.「我必須贏」，習反腐樹敵甚多，政敵正等他行差踏錯，他絕不能在香港問題上讓步；
3.「罷課學生才是真正威脅」，因無法預估；
4.「尾巴豈能撼動龍」；
5.「幫我找到贏取香港民心的鑰匙」；
6.「香港有多少牢房？」；
7.「你敢用鄧小平一國兩制來壓我？」；
8.「指摘外國人吧」；
9.「我有今天可不是靠讓步！」以及
10.「這個國慶不好過！」